\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{tocloft}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{color}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{amsmath, mathtools}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}

\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2.5cm,bmargin=2.5cm,lmargin=2.5cm,rmargin=2.5cm}

\usepackage[
        unicode=true,
        bookmarks=true,
        bookmarksnumbered=false,
        bookmarksopen=false,
        breaklinks=false,
        pdfborder={0 0 1},
        backref=false,
        colorlinks=false]{hyperref}
		
\hypersetup{
        pdftitle={Impulsowe sieci neuronowe - teoria i zastosowania},
        pdfauthor={Tomasz Pasternak, Karol Olko, Rafał Kułaga, Michał Jędros}}

\linespread{1.15}
\lstloadlanguages{TeX}

\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

\begin{document}

\author{Tomasz Pasternak, \\
		Karol Olko, \\
		Rafał Kułaga, \\
		Michał Jędros}
\title{\Huge{Impulsowe sieci neuronowe} \\ \vspace{0.2cm} \small{Teoria i zastosowania}}

\maketitle
\newpage{}
\tableofcontents{}
\newpage{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage{}

\section{Wprowadzenie}
\input{wstep}
\section{Topologie}
\input{topologie}
\section{Uczenie}
\input{uczenie}
\section{SNN a kora wzrokowa}
\input{korawzrokowa}
\section{Zastosowania SNN}

Zastosowania impulsowych sieci neuronowych zależą od zastosowanych metod uczenia. Jak zostało już napisane, wyróżnia się trzy podstawowe rodzaje uczenia sieci tego typu: uczenie z nauczycielem (\emph{supervised learning}), uczenie bez nauczyciela (\emph{unsupervised learning}) oraz uczenie metodą reinforcement learning. 

W przypadku uczenia bez nauczyciela, do głównych zastosowań sieci impulsowych, opisywanych w pracy~\cite{Ponulak2011} należą:

\begin{itemize}

\item Klasyfikacja danych
\item Rozpoznawanie obrazów, zapachów
\item Nawigacja przestrzenna, tworzenia map środowiska i jego eksploracja
\item Samoorganizujące się mapy (\emph{Self Organizing Maps})
\item Rozpoznawanie szeregów czasowych
\item Pamięci asocjacyjne
\item Wyznaczanie głównych składowych ciągów impulsów

\end{itemize}

Impulsowe sieci neuronowe uczone z nauczycielem znajdują zastosowanie w:

\begin{itemize}

\item Sterowaniu silnikami (serwomechanizmy) i planowaniu ruchu
\item Klasyfikacji danych
\item Podejmowanie decyzji, szczególnie w kontekście rynków finansowych

\end{itemize}

Sieci uczone metodami reinforcement learning mogą zostać użyte do:

\begin{itemize}

\item Nawigacji przestrzennej i planowania ruchu
\item Podejmowania decyzji

\end{itemize}

Wybrane aplikacje opisane zostały dokładniej w prezentacji. 


\subsection{SpiNNaker -- neuromorficzny superkomputer}

Symulacja złożonych sieci impulsowych w czasie rzeczywistym wymaga znacznej mocy obliczeniowej, wielokrotnie przekraczającej możliwości współczesnych komputerów. Jednym z projektów mających na celu implementację bardzo złożonych sieci impulsowych (o liczbie neuronów wynoszącej około 1\% wszystkich neuronów zawartych w ludzkim mózgu) jest SpiNNaker, prowadzony na Manchester University w Wielkiej Brytanii. System ten ma stać się docelowo platformą do badania bardzo wielu algorytmów oraz typów sieci, co będzie możliwe ze względu na jego rekonfigurowalną strukturę.

Po stronie sprzętowej system (w ostatecznej wersji) składać się będzie z 65536 identycznych, 18 rdzeniowych procesorów. Każdy rdzeń ARM968 taktowany jest zegarem 200 MHz. Procesory te wytwarzane są w stosunkowo starym procesie technologicznych 130 nm, co wpływa niekorzystnie na ich pobór energii. Możliwości pojedynczego rdzenia w zakresie symulacji sieci neuronowych nie są wielkie -- jest on w stanie modelować działanie około 1000 neuronów. Jeżeli jednak uwzględni się ogromną ich liczbę w całym systemie (1178648), możliwe stanie się wykonywanie nawet bardzo złożonych sieci w czasie rzeczywistym. 

Komunikacja pomiędzy rdzeniami realizowana jest w sposób w pełni cyfrowy. Dane przesyłane są w 40 lub 72 bitowych pakietach, w których aż 32 bity użyte są do określenia neuronu źródłowego. Każdy z procesorów przyłączony jest do sześciu sąsiednich układów, jednak możliwa jest realizacja dowolnych połączeń na poziomie sieci neuronowej.




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage{}

\listoffigures

\newpage{}

\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{../bibliografia}

\end{document}

